\chapter{Resultados}

\drop{E}{n} este capítulo mostraremos como ha quedado el sistema y ejemplos de funcionamiento y validación del sistema.

En primer lugar se muestra las distintas partes que forman la plataforma en esta imagen (ver Figura~\ref{fig:maqueta}) con el prototipo del circuito del entorno domótico, el centro de control y la aplicación móvil en un teléfono móvil. En la ilustración se ve los dos circuitos de sensores y actuadores, una serie de letreros que indican a qué corresponde cada sensor o actuador, el móvil con la aplicación corriendo y la raspberry conectada a los circuitos. 


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{maqueta.jpg}
\caption{Maqueta prototipo del circuito del sistema}
\label{fig:maqueta}
\end{center}
\end{figure}

Una vez se ha instalado las dependencias de los sistemas de la plafatorma (mediante el comando \textit{npm run install-tfg}) en el centro de control (\textit{Raspberry Pi}), conectamos los circuitos mediante puerto serie (USB) al centro de control y ésta a su vez a un punto de red para que tenga conexión a internet. Para ejecutar el sistema se lanza el \textit{script} de inicio (\textit{npm run run-tfg}), el cuál desencadena las siguientes tareas:

\begin{itemize}
	\item Arrancar el servidor web en el puerto 3000.
	\item Iniciar el broker.
	\item Crear si no existe la base de datos.
	\item Lanzar los clientes (programas de control de los \textit{Arduino}).
\end{itemize}

Una vez el sistema está funcionando, el circuito sensor va registrando las acciones que realiza el usuario sobre los elementos domóticos de la casa como son los interruptores o detectores de presencia. El programa de control va emitiendo mensajes de los eventos que se van produciendo y son recibidos por el broker y el circuito actuador, que actúa en consecuencia encendiendo o apagando luces.

En la siguiente figura (ver Figura~\ref{fig:consolasSistemaEjecucion}) se puede ver por la consola del sistema el flujo de mensajes y las acciones que se van llevando a cabo en el entorno domótico.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{consolasSistemaEjecucion.png}
\caption{Salida consola del sistema con el flujo de mensajes}
\label{fig:consolasSistemaEjecucion}
\end{center}
\end{figure}

Una vez se tienen suficientes datos almacenados en el sistema, se puede lanzar el módulo de inteligencia que será el encargado de hacer predicciones de posibles acciones futuras. Cuando se ejecuta el sistema, va procesando cada evento registrado en el sistema y hace un barrido para quedarse con los eventos que nos dan información de por dónde ha pasado el usuario. 

Por ejemplo, se pueden dar una serie de eventos tales como el apagado del interruptor del baño, la activación de las luces de la planta baja por el sensor de luminosidad y el encendido de luces del salón mediante el accionamiento del interruptor por el usuario. De estos eventos realmente sólo interesa el apagado y encendido de luces que el usuario realiza, pues son los eventos que permiten extraer la observación de dónde ha estado. 

El sistema de inteligencia utiliza la secuencia de observaciones válidas (donde ha estado el usuario) junto con los parámetros del modelo \textit{HMM} para realizar las predicciones y así poder ayudar al usuario. Al predecir una acción futura y el lugar donde la puede realizar, el sistema puede anticiparse y por ejemplo encender la luz del lugar donde va a realizar la acción. De esta manera si está oscuro y el usuario tiene que recorrer una distancia hasta el lugar que se dirige, el sistema podrá encender la luz antes de que el usuario eche a andar y así verá bien el camino al andar y puede evitar una caida por ejemplo.

Para la validación del sistema inteligente se muestran dos casos de prueba a continuación:

<<\textit{Antonio entra a su casa, deja el abrigo en el perchero y pasa al salón para dejar la cartera y ver las llamadas. Después va a la cocina a merendar un bocadillo y leer las noticias. Después va al baño a lavarse los dientes.}>>

En este momento si ejecutamos el sistema de inteligencia, analizando estas acciones de \textit{Antonio} y según el modelo \acs{HMM} ideado, nos predice que irá al cuarto de lavandería a hacer la colada (ver Figura~\ref{fig:ejemploSistemaInteligente1}) .

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{ejemploSistemaInteligente1.png}
\caption{Salida por consola de sistema de inteligencia (ejemplo 1)}
\label{fig:ejemploSistemaInteligente1}
\end{center}
\end{figure}
\bigskip

<<\textit{Antonio entra a su casa, deja el abrigo en el perchero y entra a la cocina para dejar la tartera y prepararse un sándwich. Después se va a echarse un rato a la habitación porque está cansado. Después de un tiempo se levanta aturdido y va al baño a lavarse la cara con agua fría.}>>

De nuevo si ejecutamos el sistema de inteligencia, analizando estas nuevas acciones de \textit{Antonio} y según el modelo \acs{HMM} ideado, nos predice que irá a la cocina a comer algo (ver Figura~\ref{fig:ejemploSistemaInteligente2}) .

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{ejemploSistemaInteligente2.png}
\caption{Salida por consola de sistema de inteligencia (ejemplo 2)}
\label{fig:ejemploSistemaInteligente2}
\end{center}
\end{figure}


En ambos casos, la forma de proceder por el sistema es similar. Calcula la probabilidad de las distintas combinaciones que se pueden dar con los lugares visitados y el siguiente lugar posible. En la figura (ver Figura~\ref{fig:prediccion}) se muestra cómo se realizaría la predicción en el segundo ejemplo que se ha comentado antes.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{prediccion.jpg}
\caption{Cálculo de la predicción de la acción siguiente}
\label{fig:prediccion}
\end{center}
\end{figure}

Una vez se tiene esa nueva secuencia que será la secuencia que se dará en el futuro inmediato según la predicción, se aplica otro algoritmo del modelo \acs{HMM} y se halla la secuencia de estados (acciones del usuario) que sería lo más probable que se diera para ese conjunto de observaciones, teniendo que el último estado sería la acción que realizaría en la cocina.

Por último se muestra la parte en la que la domótica tiene más importancia, la utilización del dispositivo móvil para el control y monitorización del entorno domótico. A continuación  se muestra un ejemplo donde se enciende dos luces (salón y cocina) (ver Figura~\ref{fig:lucesEncendidasMaqueta}) manualmente en el entorno, desde la aplicación se puede ver remotamente que está pasando en el entorno domótico, para ello basta con actualizar la información con el botón \textit{Actualizar} de la interfaz y de manera inmediata se verá como está el sistema (ver Figura~\ref{fig:resultadoActualizacionApp}). 



\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{lucesEncendidasMaqueta.jpg}
\caption{Luces del salón y cocina encendidas desde el entorno domótico (manual)}
\label{fig:lucesEncendidasMaqueta}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{resultadoActualizacionApp.png}
\caption{Visualización del entorno domótico en la aplicación móvil}
\label{fig:resultadoActualizacionApp}
\end{center}
\end{figure}

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
